% ============================================================
%  CHƯƠNG IV: KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN
% ============================================================
\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}
\label{chap:ket_luan}

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Những kết quả đã đạt được}
\label{sec:ket_qua_dat_duoc}

Sau thời gian nghiên cứu và phát triển, hệ thống AirVnV đã cơ bản hoàn thiện và đáp ứng được các mục tiêu cốt lõi đặt ra ở Chương I cũng như tuân thủ nghiêm ngặt các tiêu chuẩn thiết kế kiến trúc phân tán ở Chương II. Bảng dưới đây đối chiếu trực tiếp giữa mục tiêu ban đầu và kết quả thực tế đạt được:

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\bfseries\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|X|>{\centering\arraybackslash}p{2cm}|}
        \hline
        \rowcolor{gray!30} \textbf{Mục tiêu ban đầu} & \textbf{Kết quả đạt được} & \textbf{Tỉ lệ (\%)} \\ \hline
        Xây dựng nền tảng đặt phòng trực tuyến hoàn chỉnh & Hoàn thiện luồng quy trình từ Đăng tin, Tìm kiếm, Đặt phòng đến Nhắn tin. & 100\% \\ \hline
        Áp dụng kiến trúc Microservices & Phân rã thành công 7 dịch vụ độc lập với nguyên tắc Database-per-service. & 100\% \\ \hline
        Đảm bảo tính nhất quán dữ liệu phân tán & Triển khai thành công Transactional Outbox Pattern kết hợp RabbitMQ. & 100\% \\ \hline
        Tìm kiếm địa lý hiệu năng cao & Tích hợp Elasticsearch với cấu trúc Inverted Index, truy vấn $O(1)$. & 100\% \\ \hline
        Thanh toán bất đồng bộ & Xây dựng thành công luồng xử lý Payment Webhook. & 90\% \\ \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Bảng đối chiếu mục tiêu và kết quả thực hiện}
    \label{tab:ket_qua_doi_chieu}
\end{table}

Bên cạnh việc đáp ứng đầy đủ các yêu cầu nghiệp vụ, đồ án đã chứng minh được năng lực giải quyết các bài toán kỹ thuật phức tạp thông qua việc áp dụng những công nghệ nổi bật:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kiến trúc Microservices} được điều phối trơn tru bởi \textbf{.NET Aspire Service Discovery}, tự động hóa hoàn toàn quá trình kết nối và tiêm cấu hình (Dependency Injection).
    \item \textbf{Mô hình CQRS} được triển khai triệt để và "sạch" thông qua thư viện \textbf{Mediator} (\texttt{ICommand} / \texttt{IQuery}), kết hợp với \textbf{FastEndpoints} để đóng gói thành các Vertical Slices.
    \item \textbf{Giao dịch Phân tán (Distributed Transaction):} Áp dụng thành công kiến trúc \textbf{Saga Orchestration} thông qua \texttt{BookingStateMachine} để điều phối an toàn toàn bộ luồng Đặt phòng - Thanh toán - Hoàn tiền.
    \item \textbf{Tính toàn vẹn dữ liệu (Data Consistency)} được bảo đảm tuyệt đối mà không cần Two-Phase Commit (2PC), nhờ sự kết hợp giữa \textbf{Transactional Outbox Pattern} và luồng sự kiện qua RabbitMQ.
    \item Cơ sở dữ liệu đọc và ghi được phân tách hoàn toàn. Công nghệ \textbf{CDC (Debezium)} được ứng dụng để bắt các luồng Write-Ahead Log từ PostgreSQL và đồng bộ sang \textbf{Elasticsearch} qua Kafka theo thời gian thực (Real-time).
    \item \textbf{Khả năng Quan sát Hệ thống (Observability):} Đã tích hợp thành công chuẩn \textbf{OpenTelemetry} và \textbf{Distributed Tracing} vào hệ thống, cho phép theo dõi trực quan vòng đời của mọi Request xuyên suốt các Microservices thông qua .NET Aspire Dashboard.
    \item Toàn bộ cụm dịch vụ được bảo vệ bởi \textbf{YARP API Gateway}, hoạt động như một điểm truy cập duy nhất (Single Entry Point), đảm nhận vai trò xác thực JWT và định tuyến thông minh.
\end{itemize}

\textbf{Kết luận chung:} Hệ thống AirVnV đã giải quyết thành công bài toán cốt lõi của một nền tảng cho thuê phòng phân tán. Đồ án không chỉ dừng lại ở một ứng dụng quản lý thông thường (CRUD) mà đã vươn lên thành một sản phẩm có tính sẵn sàng cao, chịu tải tốt và thiết kế chuẩn mực theo xu hướng công nghệ hiện đại.

% ────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Hạn chế và hướng phát triển}
\label{sec:han_che_huong_phat_trien}

Mặc dù đã đạt được những kết quả đáng khích lệ, do giới hạn về thời gian và nguồn lực triển khai của sinh viên, hệ thống vẫn tồn tại một số khoản nợ kỹ thuật (Technical Debt) nhất định:

\subsection{Hạn chế hiện tại}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tính năng nghiệp vụ:} Tính năng đánh giá (Review/Rating) và quản lý khiếu nại (Dispute Resolution) hiện mới chỉ dừng lại ở mức thiết kế sơ đồ Use Case và xây dựng API thô, chưa được tích hợp hoàn chỉnh lên giao diện người dùng frontend.
    \item \textbf{Hiệu năng và Caching:} Dù tốc độ tìm kiếm qua Elasticsearch rất nhanh, nhưng hệ thống vẫn chưa áp dụng triệt để Distributed Caching (như Redis) cho các dữ liệu ít thay đổi (Ví dụ: Danh mục tiện ích, mã Quốc gia), dẫn đến lãng phí tài nguyên khi phải truy vấn lại cơ sở dữ liệu.
    \item \textbf{Bảo mật (Security):} Hệ thống YARP Gateway hiện mới chỉ đảm nhận xác thực (Authentication). Các lớp phòng thủ sâu hơn như Rate Limiting (chống DDoS), IP Banning, và các cấu hình chống lỗ hổng bảo mật tiêu chuẩn OWASP Top 10 (như XSS, CSRF) chưa được thiết lập chặt chẽ.
    \item \textbf{Giám sát hệ thống trên Production:} Mặc dù đã có Distributed Tracing qua Aspire Dashboard ở môi trường phát triển (Local), việc cấu hình thu thập Log và phân tích Metrics (GLTM Stack: Grafana, Loki, Tempo, Mimir) trên hạ tầng Cloud / Production thực tế vẫn chưa được thực hiện.
\end{itemize}

\subsection{Hướng phát triển ngắn hạn (3--6 tháng)}
Để đưa hệ thống đạt chuẩn mức độ thương mại hóa (Production-ready), nhóm đề ra các hướng phát triển tiếp theo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Triển khai Kubernetes (K8s):} Chuyển đổi hạ tầng từ Docker Compose sang cụm Kubernetes thực thụ. Thiết lập cấu hình tự động mở rộng (Horizontal Pod Autoscaling - HPA) cho các Service chịu tải cao như \texttt{SearchService} và \texttt{BookingService}.
    \item \textbf{Thiết lập CI/CD Pipeline \& Observability Cluster:} Áp dụng GitHub Actions để tự động hóa kiểm thử và triển khai lên K8s. Đồng thời, cấu hình cụm Observability độc lập (Grafana, Jaeger/Tempo) để lưu trữ log dài hạn phục vụ truy vết trên Production.
    \item \textbf{Tích hợp Payment Gateway thực tế:} Chuyển từ việc mô phỏng thanh toán cục bộ sang việc tích hợp các cổng thanh toán thật tại Việt Nam và quốc tế như VNPay, MoMo, hoặc Stripe.
    \item \textbf{Nâng cấp hệ thống Thông báo:} Tích hợp Firebase Cloud Messaging (FCM) để gửi Push Notification theo thời gian thực tới thiết bị di động của Chủ nhà và Khách khi có đơn đặt phòng mới hoặc tin nhắn khẩn cấp.
\end{itemize}

\subsection{Hướng phát triển dài hạn (>6 tháng)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Multi-region Deployment:} Triển khai dịch vụ đa vùng địa lý (Multi-region) để giảm thiểu độ trễ (latency) cho khách hàng quốc tế.
    \item \textbf{Tích hợp Machine Learning:} Xây dựng hệ thống gợi ý (Recommendation Engine) dự đoán và đề xuất bất động sản phù hợp dựa trên lịch sử tìm kiếm và hành vi của người dùng.
    \item \textbf{Phát triển Ứng dụng Di động:} Hoàn thiện ứng dụng Mobile App trên nền tảng React Native hoặc Flutter, tăng tính tiện lợi cho Host trong việc quản lý đơn và phản hồi khách hàng.
\end{itemize}
